港修引渡條例 漠視兩岸對等台陸委會：不接受消滅主權

港修引渡條例 漠視兩岸對等
台陸委會：不接受消滅主權

時代力量秘書長陳惠敏（左）及立委徐永明（左二）憂修例損台民人身安全；陸委會專委黃廷輝（右二）強調不接受消滅主權做法。台灣《蘋果日報》

【本報訊】港府企圖修改移交逃犯條例的建議，引起港人擔心北京會以此引渡異見人士返大陸，連台灣也擔心港府日後會以此對付在港台灣人。台灣時代力量黨團直斥港府修例，可能令來港的台灣人被送到內地受審，造成「李明哲第二」。台灣陸委會專委黃廷輝亦表明，台灣政府絕不接受消滅國家主權的作為。公民黨主席梁家傑也質疑台灣會否接受修例，反問港府「台灣會默認係中國一部份咩？」

記者：呂浩然 梁穎妍

港府上周借台灣兇殺案提修例建議，容許香港可移交逃犯到包括台灣在內的「中國任何地方」。時代力量昨舉行記招，黨團總召徐永明斥，港府修例建議把台灣視為中華人民共和國的一部份，將影響每個到香港求學、工作的台灣人，可能變成「李明哲第二」，同時也威脅台灣人言論自由。

相關新聞：李柱銘：一國兩制已過去

「與中國以法論法非常可笑」

時代力量黨團主任陳惠敏更指，過去中國多名政治犯都被冠以經濟罪名來逮捕，反映中國政府處理異見人士的方式就是隨便羅織一個罪名，恐怕香港通過修例後，赴港台灣人會被隨意送到中國，她狠批「（中國）這樣司法高度不透明的國家，我們竟然假裝跟她以法論法，這是非常可笑的事情」。陸委會港澳處專委黃廷輝亦表明，台灣政府不會接受任何消滅國家主權為目的的作為，呼籲港府考慮到相關意見後審慎處理，他亦關注今次修例問題的發展。

出席時代力量記者會的台灣法務部國際及兩岸法律司檢察官劉怡君回應稱，台灣司法部一直基於對等、平等、互助前提處理司法互助案件，過去遇到不對等要求，當局會退回處理，對香港互助事務時也是同樣態度。

梁家傑昨於《明報》撰文指，港府可針對性訂立「日落條款」法例，處理台兇殺案後可馬上失效，「但港府顯然志在借該案過橋，狡猾地暗渡陳倉，真正目的是（為內地）開啟方便之門」。他又反駁港府和建制派常提及法院把關言論，指北京要求交人時，特首會否說「不」是一大問號，而且「台灣總統蔡英文會若無其事地接收疑犯，默認台灣是中華人民共和國一部份嗎？」。

香港眾志黃之鋒亦指出，黃廷輝說法反映港台政府根本未就修例有共識，客觀現況是無論台灣由誰執政，也沒可能突然接受「一中框架」，換言之即使立會通過修例，也無助於解決引渡涉殺女友港人到台受審。銅鑼灣書店前店長林榮基接受港台節目《頭條新聞》訪問時也表示，書店事件後內地有向他發通緝令，令他擔心一旦通過今次修例會導致他要即時被引渡回內地，「我唔覺得香港政府𠵱家對香港人嘅人身自由或者言論自由有乜保障」。

保安局發言人回應陸委會質疑時指，港府的修例建議是為容許香港有法律基礎，與任何未簽長期協議安排地方，以個案方式處理該地方提出刑事法律協助及移交逃犯請求，強調當局建議是以同一標準，一視同仁地處理任何未與香港簽訂長期移交逃犯協議地方提出的要求。

下一則
下一則
李柱銘：一國兩制已過去

李柱銘：一國兩制已過去
法政匯思：威脅任何在港人士